做咗教科書編輯3年，你問我答

答到盡答，自爆唔答。

咩科目？

最初級人工可以有$14000

數學，中小學都有做過

自己爆吓料先
聽聞今次中史科書會特別處理

會點處理？

點定售價？

發夢見到所有出版社個課本內容係來自同一個，唔係出版社自己揾老師寫，之後各自編輯。
正常出書係由出版社自己揾老師寫，之後再編輯處理。

唔係編輯定，通常參考其他出版社加減一兩蚊

而家d書係咪真係有我的祖國是中國所以我會唱國歌嗰啲

我睇唔到內容，唔清楚

做幾耐可以升職? 升左之後幾錢人工?

睇個人表現，我見有人一年升一級，連升三年。有人十幾年都係初級。
升一級加5-10%

好奇問下點解依家中學啲數學書有陣時教concept好似講到好複雜
跟住個呀Sir次次都唔跟書教

你用邊間出版社？

最大嗰三間出版社既書都唔會咁

中史因為19/20課程改革
早幾個月有出版社已經嚟sell，諗住食第一水
點知爆咗送審單嘢之後話收返重新睇多次先

點入行

我覺得一定好悶

利申：老師 Freelance幫出版社做野

點先可以freelance幫出版社做野

每日ot幾耐？

通常出版社sales會主動識老師，因為打好關係先會容易啲介紹書，有時會問吓啲老師有冇興趣寫稿。書、作業、工作紙⋯

JobsDB

係咪真係咁多政治審查

哩間出版社高中本書淺，好多學校buy，但老師以為初中嗰本都係一樣咁淺，其實幾深

數學有咩可以政治審呢其實

8964呢d字唔出得？

噉你編乜撚野輯？

其實有無咁多野編？
基本上d書出左第一版之後
好似都係小修小補

想問主要職責係做啲咩？

英文係咪要好勁？
編輯個時會唔會睇住其他出版社而出

如果其他科得罪咗edb，其他科書全部可以唔過審，大部分學校唔用唔過審的書

我編數學，點會睇到中史？

edb 定咗五年先可以改版，每版唔可以改得太大幅度（好似係）

數學的話，文法準就可以，唔一定要超勁

咁咪無咩野做

多謝晒，你可以走了

會唔會有另一個dept專中英文proofreading

相反，係超多野做，因為好多教學配套

感覺呢份工人工唔及老師
但做既野更似老師

老師要對學生家長校長，仲煩

點入行?

人工幾錢
係咪 u grade

冇部門，但會揾freelance 做

洗唔洗教過書先可以入行？
升職同唔升職有咩分別 除左人工

想問如果我做開紙媒編輯 想話轉入嚟有冇關係？

做過某教科書出版社既中文科intern

只能說大部份小學中文書會係隻字上面標拼音

有分普通話版同正常版

數學科個d圖點畫出黎
例如y=mx+c個堆直線圖
成日都覺得畫得好靚
有無程式推薦

點先可以升職加薪

唔洗
升可以管人

Designer 畫

起薪點幾多

盲架 ?

少少，有啲技巧一樣

GeoGeBra

依家人工幾多?

你係港島區、觀塘區、定荃灣區翻工？

三年後，$15000左右
我無做了

行家黎喎

三區都返過

我係讀咗u grad 之後，再讀教育文憑先入去，唔一定要教育文憑。
人工上面講咗

點解唔做

三年後人工先得萬五 俾我都走啦

人工加得少，行頭窄跳槽機會唔多

lm

最初萬四，三年後萬五，即係三年先加1000？

係

咁你而家返緊咩工？

其實有咩做
啲書成日都係改一兩個字就出個修定版
每年都有書出？

點解當初會入行

完全同教育冇關

其實就算有修定版，學生可以用舊書。
只係有新版數（如第一版轉第二版 or 第二版轉第三版) 就一定要用新書

升三級 每級加10% 起薪14000 都唔過20k

自願性，通常一個鐘。好多都準時走。

本來讀教育文憑係想教書，但依加做老師都係合約同大壓力，所以想試同教育有關既工

淨係question bank都有排做，作業、n款工作紙、PowerPoint 、n款電子工具、mock paper等等
。成廿幾課，每課都要做。

一畢業做過幾個月
每個月都有人走 流失率超高
做嘅嘢好悶 基本上只係對稿 因為稿已經搵咗人寫
人工又低 行頭又窄
已經轉咗行

覺唔覺浪費左3年

做正苦工最好，每年跳point 再加人工

1如果唔推新書
新學年除左執修定版外仲有咩搞
2係咪專科專做
即係你讀通識
會唔會變左執電腦教材
3大學d prof寫教科書 收到幾錢
係咪每年再分錢 佢地其實想唔想做

邊個複check你?

唔覺，都係一種經歷

有無諗過入教育局做
話哂有經驗寫書

1. 就係做上面講既教材，大約係第一年出，就做一下/二上嘅教材，逐年上。
2. 通常都係
3. 有兩種，一係一筆過收錢，兩係按銷售量畀錢。
佢地想先做，唔會迫。我太低級，唔知佢地有幾錢。

有時question banks啲題目奇奇
怪怪

唔請，教育局多數請老師

就係高級編輯

大部分好正路，怪應該係思考題

通常唔止對稿，因為會將作者既稿改到七彩，或加其他內容

嗰陣做電子書做到仆街
勁多電子教材要整
做爛市 為咗同其他書商鬥就出極多教材配套
PPT工作紙遊戲動畫係咁出
做到個人好抑鬱

冇計間間都出，你唔出的話老師就唔揀。好多時老師係唔會用，但選書時就會比較邊個多啲資源。
同埋好多都係校長迫用電子，實際教學有時電子教仲冇效率。

吓... designer畫呢d鳩圖??? design d 咩...

雖然我編數學，但其他科都會八到啲。答到都會答。

新入行同升左職做既野有咩唔同？

補習好過啦

所有圖都有designer 畫，有啲公司唔係叫design，叫art dept。唔止plot graph，所有公仔都會，版面都關事。當然有啲圖係會買/自己影相。

新仔多做對稿、出題目
高級就睇下屬啲稿，plan 出書時間、budget、proposal、分配人手等。有時仲要應付老闆啲麻煩report

你同事係咪個個都有PGDE底？
你而家轉咗行？

我嗰時一邊做編輯，一邊私補

有啲做過老師，有啲大學數學系畢業但冇pgde

哦哦
咁你有冇轉行？定做緊全職私補？

轉咗同教育完全無關既行業
無再做私補，依加份工返到好攰。做低級編輯反而可以準時收工。

其實我有興趣
我想搵準時放工既工
想問下如果唔係本科，係咪完全冇機會？
例如我公開試有中文A
又有PGDE，咁入唔入到行？

有機會，佢睇公開試成績。做written 成績ok，面試令佢覺得你有誠意就可以。當然要佢有headcount 先。

多謝巴打解答
等我試搵下先
另外想問下，多數工作上用咩軟件多？
InDesign？
同埋見工時會唔會考打字速度？

唔使InDesign
主要 word, PowerPoint 。但最多係用紙筆，因為對稿永遠都係紙對最準。

學生時期PT做過出版社 覺得人工算係咁

多謝巴打解答

有冇得直接同sales 買question bank?

冇

新入職編輯使唔使出去跑數咁？

新舊都唔使

想知轉左咩行
半教育行業跳出黎做緊咩

之後去咗做地產公司marketing

樓主對筲箕灣嗰間有咩評價？人手係咪真係好足？

三中商旗下，中學數學教科書唔算多學校用，多學生買佢啲練習，因為係書局可以放當眼位。數學科編輯人手唔算叫多。

有自己舖頭玩曬
其他科又點？

好似冇一科突出

依家小學數學程度係去到邊？
小一至小六有咩重點topic

我印象中我個個年代小六係開始講少少sequence既野
(90頭)

成6個年級，好多topic喎，記得好似主要分data handling, number 同shape

好似冇sequence
幾年冇做唔肯定

點解書唔可以出得考試啲

因為大部分學校唔會揀
其實依加好多教科書都加咗唔少考試元素

點入行？
同報章雜誌編輯有咩分別？

點解唔會揀
我仲以為係關過唔到榜事

JobsDB, 報章雜誌出版快好多，教科書相對唔係要快，係要準。但出版業前輩講過，無錯不成書，無可能無錯。

表面上老師要話畀大眾知「求學不是求分數」，揀咗本雞精書好影響校譽。
其實你地見到啲教科書係表面，背後support老師的資源係可以好exam-oriented

有無爛 過期未 上一手主人係唔係妹妹？

我之前都係做出版社 只係唔知背後原因
有時都冇計既 香港教育制度係咁扭曲

fresh grad 入行人工 幾多？

我有pgde 就14k

雞精書影響校譽
明明雞精書先幫到學生考試

3年編輯學左d咩

係咪中學會高啲？定中小學一樣？

表面上啫，實際上好多老師教學都針對考試

我所知係一樣

對稿，包括用字、符號
公司運作
待人處事

仲有知道教育局好hihi

我就JobsDB，但員工可以介紹入去。
同樣都係要做test同interview
Search 教育相關的工作，或者直接打出版社名

主要睇相關科的AL/DSE成績，當然你major 嗰科都得啦

FYR
教科書出版社列表：

發現咗樣野，個表竟然冇牛津大學出版社，佢中學佔個market都幾大

自
原來放在係大學出版社個list度。
但其他佢主要出版中學書多，當然有大學/讀本。

Senior 高唔高人行

咪撚奶共啦屌

5個留言前先講完

睇你咩叫senior
每間公司唔同，我知有公司由初級要升8級先上到經理。所以每升一級，人工升幅可以好細。
有公司升4級就係經理。

香港大部分公司都奶
一要同政府交涉就實奶。
所有出版社出的教科書，要上適用書目表就要經edb審，審書個龍門任佢擺，唔奶就奇。

內容年年改得少少，有啲咩做

真心有興趣？
Email your whatsapp to me
: ken@etextbook.hk

之前有講，e.g. 第4頁，第79個留言

好似冇出過教科書，出好多補充。我只知道年年書展都請大量part time，年年哩段時間好多part time都鬧哩間野。

1. 點睇其他出版社嘅數學書? 不論Pearson/教圖/EPH/中大/oup
2. 覺得以前公司寫嘅試題庫+mock paper出得好唔好?
3. 點睇herman yeung搞youtube補習?
4. 讀social science 有無機會入出版社做?
ps. 當年係用數學新思維

5. 有無老師帳號可以借用?
6. 舊公司出卷(不論老師專用/坊間賣個D)係認真出/hea do?

講多次，教科書內容一定唔會年年改。
就算有修改，如果只係修正版(refine with minor amendment) 就唔使買新書都得，哩個唔叫改版。
改版，例如第1版轉第2版，第2版轉第3版，哩啲先要買新書。
而且，教育局規定五年先可以改版，所以啲報紙雜誌話年年改版係錯㗎。甚至連消委會都搞錯

當然，直情唔係改版，直接出新書，就要買新啦。

7. 舊公司有無出地理教科書?
8. Precise呢間野係咪執左? 佢已經無再出新書
9. 有無睇其他出版社嘅教科書/數學書? 評價如何?

1. Pearson, OUP 個人覺得好似，好保守。EPH 內容貼地得黎又有啲創意，不過相對其他出版社，本書有啲舊。教圖中大相對少學校用，兩本同樣某啲位講得唔係好清楚，學生自己睇未必會明。我資歷淺，唔敢講各本書出得好唔好
2. 好唔好唔敢講，但題種一定齊。個個老師都有不同需要，好難滿足晒
3. 方間好多類似，哩位我未聽過。
4. 睇你公開試考成點
5. 無
6. 堅認真

1. 做乜咁多出版社數學符號唔用latex
2. 數學書既內容同exercise到底由咩學歷既人出同校對，做乜坊間有咁多出錯既題目

7. 唔自爆
8. 我見識少，唔識哩間野
9. 有，其他包括現代、新亞洲。最on9係某間出答句版加述句版，搞到其他出版社個個都跟。答句版真係教壞細路

10. 覺得Aristo同PPC有無機會係英文科打贏pearson/oup?

1. Art dept決定的。唔知關唔關用InDesign事。
2. 一定係有degree 。其實內容可以經過2-4人對。但個稿可以改好多轉，改到七彩，有錯唔出奇。無錯不成書，當你出過一本過百頁嘅書，就知無錯係無咩可能。

我覺得機會係零.jpg

係咪on9，有pgde做出版社？得罪講句，出版社咁低賤又悶，人工又低又無前途，仲有人做？

1.入面多唔多呃飯食嘅契弟?
2.新題目多唔多係搵外國嘅書抄返黎?

11. 你覺得邊間出版社出數學書最用心?
你用咩準則去評價?
eg. 內容/課後支援/試卷質素/etc.

12. 你地會唔會睇考試報告去調整課本內容+題目?

1. 編輯部唔多，越高級越會呃。其他dept，高級至低級都有。
2. 多數揾老師作，佢地係咪參考外國就唔知。不過會叫佢地唔好抄。

咁我當然唔係講緊typo等級既錯
我都明typo真係避唔到
3. 可唔可以講解下你上面講既答句版係咩黎

Ching 應該係中數同工喎。
講內容各有千秋，觀感上唔係好鐘意新亞洲；講support 現代同Pearson算多，小學有好多活動都會幫手。試卷我覺得eph幾好。

英文科補充應該ppc勁d
但教科書真係冇機

非同工 我只係個top up degree仔
純粹對中學教科書有好多研究 (尤其中英文)
想去出版社做 可惜dse成績唔好

有幾多級

初級先萬四 一級先五至十%•••做幾耐先三萬

佢performance (plus)系列出得幾好
可惜無答案/cd

冇記錯答句版係答文字題時，先寫式，計完條數再補句句子。述句版係先寫你計緊啲咩，再計條數。

咁低人工升左都冇咩前途 有冇人長做 有的話又點解

textbook第一係鬥內容，第二鬥support多。主科的話通常只有大出版社先可以羸。

1. 好有心，好有興趣出書的人
2. 唔想教書，但又走唔出教育行業
3. 只求安穩，準時收工

4. 揾唔到教席，又唔走出教育行業的人

四種人都見過

Eph

間間架構都唔同，可以初級到經理，少至4級，多至8/9級都有

同行

數學新思維
(個名有D膠

你覺得英文textbook分set A/B有無用?
成日覺得內容太淺會害死學生
尤其 Aristo set A嘅卷淺到仆街
set B先叫有d難度

有用，係老師要求，一定要做。
問題係依加一批學生程度真係差咗好多，以前band 1學校老師唔使點教，學生一點就明。依加band 1老師除咗要求深嘢，仲要畀埋啲淺嘢佢教，學習差異好大。
之前間間出版社出新中學英文書，oup 就係夠淺，所以多咗好多學校用佢。

都係大嗰幾間，當中揀鬼佬公司會好少少。

鬼佬公司多濕鳩野

福利會好少少

同埋話晒都叫MLC

Sorry, 係MNC

不過見某間港資公司好少請人，應該係福利幾好？

oup竟然淺
我仲以為整體難度oup>pearson>>ppc>>>>aristo
btw 其實ppc本performance (plus)都出得幾好 可惜少學校用

個人覺得oup出d卷都幾深
尤其2011-2012年個陣
當年老師用佢本success in the hkdse (set A)出listening
結果全級幾乎無人合格
(無計 中四用aristo set A 出卷
最後中六個年d卷出到勁淺 中四五都識做
後尾oup出左essential同advanced
個難度先正常返d
e+佢oe/oa exam skills嘅mock test都算似返dse
但listening mt 7/8真係太深

有冇後悔搞左教科書 冇搞咸書

我都係聽其他同事講，再加上pearson出深咗，所以好多學校轉會。
所有科都越出越淺。

對咸書冇興趣

兩間都算大，如果睇母公司的話。
西營盤嗰間唔識

不過嗰兩間唔及鬼佬公司的母公司大。

4. 你返工果陣有無咩數學教育既理念，定都只係當份工咁打，滿足左老細要求就算
(因為我覺得後者先係正確態度 )

Pearson本CEP Edge出得好深
不過佢呢本野除左老師專用extra set就無改版/修訂
成日覺得佢D英文書改版好慢

其實呢行每年邊段時間OT/工作量高峰期？

4-7月

理念唔會係本書體現到出黎，因為實畀人改到七彩。

睇有冇書送審，送審前一個月都好忙。

點解啲教科書年年改版咁撚仆街？

做過Aristo

最仆街係唔求真就話仆街既人。又唔追post，第162個reply有講：
「講多次，教科書內容一定唔會年年改。
就算有修改，如果只係修正版(refine with minor amendment) 就唔使買新書都得，哩個唔叫改版。
改版，例如第1版轉第2版，第2版轉第3版，哩啲先要買新書。
而且，教育局規定五年先可以改版，所以啲報紙雜誌話年年改版係錯㗎。甚至連消委會都搞錯

當然，直情唔係改版，直接出新書，就要買新啦。」

正常，可以6:00放工。

中文科入面 啟思係咪玩哂?
印象中佢係market leader
間間學校都用佢
教圖同培生好似無乜賣點
btw 以前中學嘅中文科主任話中文mock卷無間出得好
巴打點睇?

啟思=Oup

編輯？

好正，單係呢點已經對求穩既人黎講好吸引

算係比以前少咗d d學校用，但仲係market leader。個人覺得中文科老師對事物有點執着，用開啟思唔會點轉。mock卷同中文作文一樣，永遠唔會100分，80已經叫高分。唔係好識表達，1999，sorry
講開啟思（牛津），佢好似做咗樣嘢，激親老師。就係想屈老師轉新版，第一年出新版就話畀老師知舊版唔會再出。（通常出新版時，舊版都會keep2-3年，慢慢fade out)。學校一轉新版，通常3年內都唔會再轉，因為啟動選書程序好煩。

其實我見好多高級編輯係唔會咁早收。

其實係因為16年開始
卷三卷五合拼
加上新增文言範文
舊版已經可以收皮

其他出版社冇咁做喎
就算新課程，都會有部分學校遲一年先轉

Not really，但對入面係點有d認知

化學書比人鬧錯concept 係咪真?

有啲真係因爲妟返

點解M1/M2嘅textbook可以由09年到E+都唔改版?
longman如是
oup又淨係改M2書
EPH仲痴線 成個系列淨係出新附件 (ex./應試手冊)
btw 其實係咪因為M1/M2愈來愈少人讀+考所以先咁樣?

其實m1/m2聽聞都係cut syllabus
都冇加過新野
用舊書都冇咩問題
個人認為 利潤都係一個幾大既誘因
去決定出唔出新書
你咁諗都應該冇錯

完全正確
出m1m2打和已經好好，因為個hihi教育局關係，讀m1m2唔係咁幫到升學，又難，所以多人drop/好少人讀。
市面上唯一出新m1m2係中大出版社，佢extended part係market leader，但core係好少學校用。

Aristo福利好唔好？

Extended part又唔計adoption,有時間都去做core 啦

Core有core計，extended 有extended 計，都有獨立ROI，計返放幾多資源去做配套。

最大幾間都出少少補充練習去maintain個market

應該唔同公司甚至唔同department都唔同計法

咁又係，我睇sales report，所以知

其實出版社一個暑假賺成億係咪真?
但亦聽講過賣書嘅實際利潤極少

唔知呢
但個餅越來越少就真，學生一年比一年少

出版社的確係難做左，生產成本高左，各樣成本貴左，利潤少左好多，又要花好多資源出賣唔到錢既配套等等⋯⋯

5.你點睇Last Minute系列

其實一級只係賺好少錢....有數得計...加上收生愈黎愈少

係…學生人數仲要越黎越少
雖然未會去到執笠 但福利只會有減無加

起薪14k 三年先得 15k?
你邊間咁刻薄？

利申：三間比過 offer 我都唔至呢個數

同以前教科書送的student handbook 差唔多

你勁呀嘛

你唔洗驚，所有公司只會榨9你地d人工，一個人做幾個人工作，佢實砌靚條數... 再唔得轉哂你地合約再外判....

開埋晒D咁嘅帖，有乜目的？

有無負責過出卷?
出一份卷要幾耐?
你地會唔會參考past paper/睇考試報告?
覺得邊間同行d數學卷出得最好?
ps. 以dse而言

出版社開果d暑期工位，其實好唔好做？

有，通常夾埋其他野一齊做，好難計幾耐。
因為我draft咗初稿，要畀上司睇，等佢睇完快都要一兩日。中間我就做其他野。來來回回改3 - 5轉，成個過程快都要2個星期，有啲可以1 - 1.5個月。
個人比較鐘意Pearson 同eph d 卷。

可以準時收工，多數做校對同出model answer，都幾悶。
唔記得咗人工有幾多，按小時計。

可唔可以講下鍾意嘅原因?
中大同教圖又如何?

eph有時某幾條題目，你會睇到編輯功力深厚，出得幾到位。
Pearson係topic上幾貼近DSE題目。
其餘我睇唔到有咩特別，我唔識睇

其實係咪要等到有人辭職先會請人？

有諗過做pt 學下野
呢行請唔請pt?

利申就grad 準教畜

做過, 兜踎年份grad, 騎牛搵馬做左半年, 入職9k

未必，睇多唔多野出同申唔申請到headcount

有啲公司有，一間間

marketing 同編輯兩份工鐘意邊份多D

呢行真係好低人工，但又高要求。求穩定的人可以做，邊做邊讀pgde考老師啦

利申：做過Pearson

Marketing ，冇咁悶，但忙好多

Part time pgde? 好似做緊老師先可以讀part time。
我full time讀，唔清楚。

有冇咩特別野爆吓

Pt都好低人工

無野可以爆，講真呢間公司制度/福利唔差，始終係鬼佬公司。低薪係行業問題。

中學市場而言
邊科最賺/最蝕?

點解數學教科書寫得同公開試型式完全唔接近？

聽講做pearson好chur 係咪真

感覺上坊間嘅DSE mock問題係太近公開試
唔係題型似咁簡單 有啲直情係past paper改數字 特別係教圖 屌你仲會寫明邊條係參考邊年 我係學生嘅話做嚟托 做多次份PP好過啦
個人比較欣賞嘅係joint us mock
題目唔多翻炒得嚟又有新意 又夠平
可惜太深 如果出多份係tune down個難度咁就perfect

主科，學生一定要讀
其中英文係最多，因為除咗本書，其他都要買，例如Grammar, listening 。通常用返同出版社

蝕錢就唔會出，賺最少係高中啲細科，高中比初中少咗人，而且唔係個個要讀。

最近想辭左份19文職，諗緊試唔試下編輯，樓主點睇

利申得個19歷史degree，等錢使

睇公開試成績，不過幾間出版社都出返中史科，應該都會請人。
編輯冇錢途

今日in左份暑假工
得最低工資 不了

唔chur，正常工作量，但大家都好認真，所以好多同事可以準時/ot內30分鐘走。

今年fresh grad諗住做，但見到做3年月薪仲得15k就要重新考慮

點睇oxford, 黎緊fg星期一去in

咩科先？

主科，驚自爆

其實做編輯的話出路真係唔多，黎黎去去都係嗰幾間出版社，唔轉field好難轉工。加上學生人數下跌，又多人海外升學。

另外，印象中牛津主科市佔如下：
中學，中文market leader，數學第二，英文第二上緊第一
小學，中文market leader，數學好廢，英文第二

pearson個主科排名呢

中文排第2/第3 永遠都追唔到啟思
英文初中就第1 高中開始比oup超前
數學初中高中都係第1
M1同M2嚟緊會同中大出版社互鬥
但Pearson M1同M2嚟緊淨係出英文版新書
結果係點就慢慢睇
LS唔洗諗 比雅集同教圖收左皮

Pearson 初中英文上年開始少，佢兩本新書出得太難，難到離地。
聽講啲生字難到平時唔會用到。

以前仲係elect同activate都還好
但依家變左做edge/spark就開始覺得怪怪地

聽講未出前已經有老師畀過意見，叫佢地唔好咁離地。
班編輯太自負，持住自己係market leader，照出。

有巴絲做過現代嗎？伏不伏

想問各位巴打，有無人發夢知點解aristo無左初中IS market leader位
我見間間學校都轉用oxford

以下我都係聽返黎

Aristo 好多年前已經冇咗第一，因為當時新版難過頭。牛津咁啱出咗套好淺既書，加埋配套食中語言微調政策。佢只係用咗兩年時間，就由第三升到第一。直到依加都冇變。

上年各出版社都出新版，好多老師都話牛津套書夠淺（我覺得排版都有關係）。加上牛津高中生物同物理都係第一，初中IS用埋都合理。

但係oxford套書配套比起aristo麻麻地足
以前我細既時候讀aristo覺得好順暢 而家睇oxford本書真係覺得好多位解釋唔足唔係好對路

你唔講我真係唔知oxford連physics都做埋第一 一直以為pearson
但係bio就真係無得鬥

為求簡單，某啲位自然解釋唔足
有老師講，牛津見老師時，會有好多配套sample，但最後某啲配套可能會唔做，或做唔足，例如上一版啲語言微調配套

係咪都係13+bonus bonus派幾多？

邊間先

知唔知今年各社派幾多花紅? 加幾多人工